輻射潔癖比輻射更值得商榷

前排梁啓智博士指出去日本玩不必太擔憂輻射，然後有人撰文駁。但縱觀整篇文章，只見用歪理來遮掩無知，用數據散播恐懼，用不信任制造陰謀論。其主要有兩觀點：一是核輻射有風險。二是不信任數據。我畢業於東京大學，核子物理專攻。熟知輻射及其危險性。在此想單純以科學事實，讓大家認識一下輻射及其對人體的影響，糾正觀念。

首先，該文經常提到風險，但從來都冇講清楚！一直說有輻射就有健康風險。好像只有零輻射才是安全。就好比銀行戶口既數字為零就係「冇錢人」，否則便是「有錢人」。稍有常識都知係誤導。去體會風險最簡單就係睇下保險既行情，風險越大保費越高。雖然不是很科學，但以保費比較其他風險亦不失為一個參考。在深入探討之前，先略講一下輻射為何物。

核輻射主要有三種，α (alpha) 、β (beta) 及 γ (gamma) 射線。文章提到基於技術或測量方法而沒有監測 α 及 β 射線是錯的。因為 α 和 β 射線的穿透力低，在空氣中傳播範圍不過十幾厘米，一件衫就足以阻隔，再加上皮膚的保護，除非近距離接觸（如進食），否則無害。而 γ 射線的穿透力則非常高，能夠直達器官做成傷害，所以文中把 α 、 β 及 γ 射線的健康風險混為一談並不正確。又所以一般情況下測量環境的 γ 射線的水平就夠了。

而平日測量環境輻射沒有分自然和人工輻射，也包含該文中提及的核試輻射落塵等等。該文以福島等特殊情況，套落去一般地方是極不恰當。現時福島是一個輻射廢置場，帶輻射的廢土廢水經過過濾及濃縮後集中處理，所以輻射水平在不同地點可以有很大變化。一般環境下的輻射水平不會有很大波動。所以正常生活旅行，看環境輻射的數據已足夠。不必像作者般杞人憂天。

自然環境所引致的輻射劑量，一年大概是 3–4 mSv(毫西弗)。世界標準是每人每年不應受超過 1 mSv 的人工輻射。要感受這些數字是什麼，梁啟智博士那篇文好清楚，他列舉了很多日常行為的輻射劑量作為參考（或者用這個圖表）。一般市民接觸到的人工輻射多是醫療用。例如一次放射性治療療程，幾星期的總劑量可以達 40,000–60,000 mSv。比標準高上萬倍。照作者的邏輯，做放射性治療跟自殺是沒有分別。但事實是放射性治療已救活了無數病患，而醫療用輻射也幫助不少醫生斷症，濟世救民。

輻射急性致病劑量的危險閾值有一粗略的界限，大概是 100–500 mSv 。所以世界標準係好安全。 而輻射急性致病，最輕微的有血液異常，例如白血球數量增加，其輻射劑量是 500–1000 mSv ， 即是自然輻射一年劑量的幾百倍，而且只要遠離輻射源就會逐漸康復。若一生活在平均一年 10 mSv 的環境之下，患癌的機率大概是二萬份之一。相對一般患癌的五份一機率是微不足道。因工作而有機會接觸人工輻射的人員，法定上限劑量是一年 50 mSv 。由此可見，法定標準已經好保守。說 50 mSv 是超標 50 倍， 剝削工人是上綱上線。而且工作人員離開工地一定要檢測其輻射水平。可見作者在不知情的情況下胡亂猜測。

文中又提到福島將幾千億 Bq （貝可， Becquerel。放射活性單位，即一秒多少次核衰變）放射性物質倒落海， 好像很嚴重。須知道，一樽鹽的粒子數目已經幾乎等於銀河系星星的數目，千億億！冇錯係 2 個億字拼埋。但將樽鹽倒落海，咩都溝淡晒啦。文中更說有幾十億 Bq 的氚倒入海好嚴重。氚放出的β 射線最大能量只有 19 keV ，屬於極低能量射線（一般核輻射的能量大約是千幾 keV）除非進食， 否則無害。作者雖然引用數據，卻不理性地誇大風險。

最後，日本食物係受一定程度的污染。每公斤可能有幾粒放射性同位素，但也是符合日本的安全標準（標準是經過計算，不是政府做數）。舉一個例子，該文指出在福島檢測到每公斤泥土有 8000Bq 的銫–137 。等我們來計一年的劑量。銫–137 是通過發射β射線來衰變，其最大能量為 1174 keV 。 1 mSv = 0.001 J/kg （焦耳／公斤）。 1 keV = 0.00000000000000016 J （16個零）。 1 年有大概 3 百萬秒。 即 1 年劑量是 5 mSv ，差不多等於 1 年自然輻射劑量。如果有人真的食了這一公斤泥土，應該會由於不衛生而腸胃有問題多於因輻射吧。所以就算每公斤有一兩粒放射性同位素，所帶來的影響也是極其微少。另外補充一點是 1174 keV 的 β 射線，只能穿透大約 6 mm 厚的水。

結論是日本（福島以外）的輻射水平很安全也不複雜。而核輻射並不一定危險。現今人類的生活方式已無可避免要使用核能發電，因此應該以理智的態度看待核能及輻射，不能因噎廢食。人類社會之所以不斷向前，是因為理性，而不是潔癖。

有興趣的讀者不妨看看這裡。是由美國 The Cancer Prevention and Treatment Fund （癌症防治基金）所寫的文章。

無知真係好可怕

一條鳩UP柒頭
用佢網上學到，以及腦補嘅「科學知識」
反駁現實地理學博士,東京大學核子物理博士

不嬲d環保撚都係用佢地果套意識形態去override科學討論核能使用

我覺得核能係要小心使用,但唔代用核能就一定係可怕

Pish

同果班生番講risk assessment 曬氣啦

日本人已經死光光了

算啦...等少啲冇腦嘅人去日本好過啦

係呀
日本真係好危險
千祈唔好去